<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>生产力 :: Category :: 逆天改命</title><link>https://linkall.pub/categories/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%8A%9B/index.html</link><description/><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 05 Sep 2021 19:34:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://linkall.pub/categories/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%8A%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>【奧斯本檢核表】９招創新的簡單小技巧，激發你的創意點子</title><link>https://linkall.pub/blog/osborn-checklist/index.html</link><pubDate>Sun, 05 Sep 2021 19:34:18 +0000</pubDate><guid>https://linkall.pub/blog/osborn-checklist/index.html</guid><description>之前在誠品書店看書的時候，無意間看到有一本書上列了這樣的表格，表格旁邊也列舉了一些生活案例，當下看到就覺得這種激發腦袋的方式很不錯，可以突破自己的想像空間，原來創新也可以有技巧性。 許多成功的創新，或許僅僅是添加了一點小功能，就能帶來巨大的效益！那這個檢核表有那些檢核內容呢？這篇文章帶你來瞧瞧。奧斯本檢核表是什麼？ # 創始人 亞歷克斯．奧斯本 ( Alex Faickney Osborn )，1888~1966年。 是一位美國的廣告主管，也是一位「腦力激盪之父」！ 他創立的機構有：Creative Education Foundation，同時也是 BBDO 的聯合創始人。
# 目的 「奧斯本檢核表」以創始人 Osborn 來命名，創造這個檢核表 (Osborn’s checklist) 的目的，就是要引導人們在創造過程中，可以利用 9 個不同的面向來進行問題思考，以此來拓寬人們的視野，打開思維的想像空間，最後可以產生新的想法、新的方案。 因此這個簡單又實用的檢核表也被稱作為「創作之母」，能讓你腦力大開！
# 優點 建立你的信心：
有了這個檢核表，你可以更勇於思考，更勇於發揮想像力！並且更勇於提問，更願意接受別人不同的提案跟指教，也願意迎接困難跟失敗。
容易發現問題：
檢核表提出的 9 個維度及 75 個問題，讓我們更易於找出問題所在及不尋常，找出被忽略的細節，還有哪裡可以做得更好，並且探討更好的解決方案。
拓寬思維格局：
其實每個人的思考格局都不太一樣，而且都會偏向比較特定的思路，所以藉由這個檢核表可以知道，思考的格局比你我想像的還要大。
消除思維惰性：
可能因為習慣或工作的關係，我們通常都會用我們常用的思維來進行思考，這樣大腦就可以偷懶一下，這也是大腦的舒適圈，但是利用檢核表可以刺激大腦做「腦筋急轉彎」，讓它脫離思維舒適圈，進而改變思考模式。
# 使用流程 一、**問題：**先找出目標明確需要解決的問題點。
二、**討論：**使用檢核表來核對，根據目標問題參照表中的項目，一個個列出問題，強制性地去探討跟核對，最後列出新的解決方案跟新的設想。
三、**篩選：**根據新提出的方案跟設想，篩選並做出最有價值跟創新性的結論。
# 使用小技巧 在會議當中，將每條問題或方案寫在一張卡片上，是不錯的方式。
因為可以在討論過程當中，隨機選擇或是抽換卡片，讓討論過程更有效率。
9 項檢核類型 # 中文版 檢核類型 檢核內容 1 能否他用 Other uses 有無新的用途？ 保持原狀不變的話，能否擴大用途？ 稍加改變，有無别的用途？ 2 能否借用 Adapt 能否從别處得到啓發？ 能否借用别處的經驗或發明？ 過去有無類似的東西？ 誰的東西可供模仿？ 有什麼可以複製的？ 現有的發明能否引入其他的創造性想法中？ 3 能否改變 Modify 可否改變一下形狀、味道、顏色、聲音？ 是否可改變一下意識、型號、運動形式、模具？ 4 能否放大 Magnify 能否擴大使用範圍？ 能不能增加一些東西？ 能否添加配件、拉長時間、增加頻率、提高強度、延長使用壽命、提高價值？ 能否長一點？高一點？厚一點？重一點？大一點？ 5 能否縮小 Minify 能否縮小體積、輕一點、低一點、薄一點、壓縮？ 能否省略一些配件？ 能否細分？ 6 能否替代 Substitute 可否採用其他成分、材質、製造程序、動力？ 可否以不同地點取代？ 其他聲調？ 其他時間？ 7 能否調整 Rearrange 調整元件？其他順序？布局？樣式？紋路？計畫？位置？ 能否早一點？晚一點？ 8 能否顛倒 Reverse 由內而外？正負相反？因果相反會如何？？ 角色可否互換？ 位置上下、左右、前後、橫豎、主次顛倒會如何？ 否定與肯定相反會如何？ 9 能否組合 Combine 重新組合、混合會如何？ 材料組合？形狀組合？功能組合？ 系統組合？觀念組合？目的組合？單位組合？ # 英文版 1 Other uses?</description></item><item><title>巴菲特的目標管理【5 / 25 法則】居然可以用刪去法來規劃目標？！</title><link>https://linkall.pub/blog/warren-buffett-5-25-rule/index.html</link><pubDate>Sun, 05 Sep 2021 19:30:29 +0000</pubDate><guid>https://linkall.pub/blog/warren-buffett-5-25-rule/index.html</guid><description>「股神巴菲特」是這個世紀人人皆知的一位人物，早年靠著超群的投資腦袋，快速累積出了自己的一大筆財富，複利跟價值投資可以說是他的代名詞。 而這樣一號人物，對於自我的管理跟目標的追求，也是跟別人不太一樣，而且並不是什麼高深的技巧，簡單的一張清單，就能看出你是不是真的想要達成你的目標！股神巴菲特 巴菲特出生於 1930 年的內布拉斯加州 (State of Nebraska) 他生在一個富裕的家庭，父親是兩任美國國會議員與成功的商人。
11 歲的巴菲特就有投資過股票。 14 歲用送報打工所存下的錢 $1200 美元，買地轉租給佃農。 大學畢業時已經擁有將近 $10000 美元。
富裕的家庭加上早期就開始接觸投資，對巴菲特的幫助非常多。
巴菲特獨特的投資心法「價值投資法」，一直都是許多人想學習的投資技巧之一，因為巴菲特運用這個方式創造了相當一大筆的財富，按照 Forbes.《富比士》2019 年 11 月的紀錄，巴菲特的淨資產達到了 825 億美元。
也就是說，你現在開始每年中獎 8 億美元，你也要連續中 100 年的時間才能跟上他的資產。
Warren Buffett
想了解更多巴菲特，有幾本推薦的書籍： 《雪球-巴菲特傳》：由一位巴菲特非常信任的記者，實際採訪巴菲特以及他身邊的人們編撰而成。 《股神巴菲特的神諭》：這本書的作者與巴菲特有 40 多年的私交，含括股神所有偉大交易的細節與思惟剖析。 《巴菲特給股東的信》：巴菲特每年都會給股東寫一封信，裡面說明投資概況與想法。
這樣成功的人，其實他還擁有超群的時間管理法則，與實踐目標的能力，讓他比別人完成的工作還要多得多，繼續往下看他與另一個人的故事。
Mike Flint 的故事 這就要說到【Mike Flint 弗林特】這個人物，弗林特是巴菲特的一位私人飛行員，已經有了 10 年的經驗，所以他們算是相當熟悉了。有一天巴菲特跟弗林特談論到了人生職涯的問題，巴菲特開始引導佛弗林特去思考，目前生活當中有哪些事情與目標，並且要從中去分析，具體流程如下：
1. 巴菲特先麻煩弗林特寫下目前他職業生涯的前 25 個目標。於是弗林特花了一點時間列出了 25 個職涯目標。
2. 接著，巴菲特在請弗林特從他列出的職涯清單內，「圈出」他心目中前 5 個目標，於是弗林特再次拿著清單思考，謹慎的決定出他 5 個最重要的目標。
3. 這時候，清單內就會有兩個部分，A 部分是弗林特圈出來的最重要的 5 個目標，另外 B 部份則是剩下的 20 個沒圈到的目標。
巴菲特就問了： 「你要如何執行這兩個清單呢？」</description></item><item><title>如何克服拖延症？用【蔡格尼效應】激發你想要完成的慾望！</title><link>https://linkall.pub/blog/zeigarnik-effect/index.html</link><pubDate>Sun, 05 Sep 2021 19:19:10 +0000</pubDate><guid>https://linkall.pub/blog/zeigarnik-effect/index.html</guid><description>拖延症一直是很多人的問題，有時候明明要做很多事情，任務清單也列出來了，但是一天天過去，能完成的項目少之又少。那為什麼有些人能夠克服重重難關，如期完成他們的任務清單？是不是克服拖延症也有訣竅？如果你想不到方法解決，不妨就來試試看”蔡格尼效應”吧！蔡格尼效應是什麼？ 蔡格尼效應，也稱蔡氏效應、紫格尼克效應，英文叫做 Zeigarnik effect，是 20 世紀俄國的心理學家「蔡格尼」發現的一個現象。如果你有一件已經完成的事情，跟一件還沒完成的事情，這兩件事相較之下，你會比較容易記得那一件還沒完成的事情。
簡單來說，**「未完成的事」或「被打斷的事情」**會比已經完成的事情印象更深刻。
如何發現蔡氏效應？ 那蔡格尼是如何發現這個現象的呢？
當時蔡格尼在一間餐廳吃飯，無意間發現了一個奇怪的現象
就是餐廳裡的服務生，在服務顧客的時候，可以非常熟練地記起每一位顧客所點的餐點
非常地詳細，而且還不用寫下來。
當服務生將餐點都送到顧客手中，完成了這筆訂單並結完帳，他再去問那位服務生的時候，那位服務生反而什麼都記不起來，剛剛超強的記憶能力立馬就消失了。
好像**「結帳」**像是一個開關，關閉了服務生對餐點的記憶。因此蔡格尼對這件事情很感興趣，回去之後就開始了他的實驗。
蔡氏效應的相關實驗 實驗室讓測試者分成 AB 兩組，這兩組都會給他們測試題目
實驗過程中，會讓 A 組的人順利作答完畢，而 B 組的人在作答的時候，則會受到中斷，無法完成測試。
測試結束之後，分別對 AB 兩組人進行記憶測試
結果發現
B 組的人因為作答遭到中斷，就會有些題目還沒完成，因此對那些「未完成的題目」印象深刻，甚至還會繼續思考如何作答。
A 組的人則因為順利作答完畢，而印象並不深。
蔡氏效應在生活中的例子 看小說、漫畫 有些人很喜歡看小說或漫畫，如果你是一名小說愛好者，當你晚上正在看一部迷人的小說時，就算你第二天要八點上課，還是會忍不住想看完它，因為書還沒翻到最後一頁，終究不能知道小說的結局。
如果晚上沒看完這本小說，有可能就會影響到你第二天的學習狀況，心裡總想著那本「昨天還沒看完的小說」，甚至想要跟朋友或同學分享。
電視連續劇 當手機網路還不是那麼普遍的時候，我們幾乎都是看著電視連續劇長大，不論是偶像劇或是台劇、日劇，每一集都會有起承轉合、高潮迭起，像是最近爆紅的台劇就是「我們與惡的距離」。
如果你是追劇的人，那你一定會發現到，每一次劇中正要播到最高潮的時候，都一定會有 1、2 則廣告的插入，這時候你可能就會耐心看完廣告，想趕快把這一集看完。
如果是進入下集預告的話，那接下來的這一天或是這幾天，你心中可能都會牽掛著「上一集的劇情」，因此還跟朋友熱烈討論。
買東西 買東西，我們大家都有無數的經驗，日常用品或是吃喝玩樂，生活總是離不開消費，但平凡的我們，也會有想買卻也買不到的時候。
有可能是東西太貴了，限時或打折的時候，我們錯過的購入的時機，因此讓人念念不忘，下次就會關注更好的購買時機。
蔡氏效應帶來的啟發 綜合以上的例子，可以看出我們對於沒有完成的事情，像是沒看完的小說、沒看完的劇、沒買到的東西，都會有種莫名的動力，讓我們的大腦用不計成本的方式，去完成一整件事情。
我們會因為「未完成的事」而感到焦慮，你可能會因為這些事情晚上睡不著，也可能影響隔天的學習或工作效率，甚至做事的時候，只想草率結束，趕快回家看劇、看小說。
所以想要解除這種焦慮感，最直接的方法就是完成那些「未完成的事」。而如果能把這種動力用在正向的事情上，那你的人生會有很大的幫助！
得不到的，永遠在騷動
如何應用在改善拖延症？ 為什麼蔡氏效應可以應用在改善拖延症呢？首先可以想想看，為什麼我們會有拖延症，主要可能有以下幾個原因：
1. 沒有計畫性 2. 沒有時間觀念 3. 環境誘惑太多 4. 不是你主動想做的事情 5. 事情不夠緊急 6. 事情對你沒幫助 拖延症的例子 如果要舉一個最簡單的例子，應該就是小時候的**「暑假作業」**了
除非你是熱愛學習的學生，不然小時候幾乎大部分的人，都不太喜歡它，好不容易終於可以放長假，當然可以玩就先玩囉，反正暑假有兩個月，暑假作業一定做得完。
但是隨著開學的日子逐漸接近，已經有一部份的人開始著手寫暑假作業了，但仍然有很多人還沒開始動筆，甚至已經忘了暑假作業的存在，搞不好丟到哪裡了都不知道。
結果看來，大部分的人都是在開學之前的前幾天，趕完他們的暑假作業，而少部分的人會提早寫完
剩下的人，已經不是拖延症，而是「失憶症」了吧，根本沒動過暑假作業！
善用蔡氏效應 從前面所提到的蔡氏效應，我們可以知道，我們對於未完成的事情，印象總是比較深刻，有些事情甚至會帶給我們焦慮感，那把這樣的效應套入我們的學業當中，會發生什麼事？</description></item><item><title>SCAMPER【奔馳法】是什麼？７個思維角度幫你突破創意極限</title><link>https://linkall.pub/blog/scamper/index.html</link><pubDate>Sun, 05 Sep 2021 19:15:09 +0000</pubDate><guid>https://linkall.pub/blog/scamper/index.html</guid><description>奔馳法 SCAMPER，從字面上可能看不出是什麼意思，但其實它是一連串英文的縮寫，是一種腦力激盪 (Brainstorming) 的方式，藉由這個方式，可以大大的提升你的創造力！ 如果工作上常常缺乏創意的靈感，或是某些問題無法找到解答時，善用這個思維技巧，不但可以縮短你思考的時間，還有可能有突破性的創意發想！奔馳法是什麼 這個方法其實最一開始是由「奧斯本檢核表」的發明者奧斯本 ( Alex Osborn ) 在1953年的時候提出，後來有一位教育兼作家的鮑伯‧伊瓦爾 (Bob Eberle)，他根據奧斯本的腦力激盪法，整理出了一套較簡化的創意思維模式 SCAMPER 奔馳法，在他的</description></item><item><title>【番茄工作法】是什麼？25 分鐘讓你邁向專注的高效人生</title><link>https://linkall.pub/blog/pomodoro-technique/index.html</link><pubDate>Sun, 05 Sep 2021 19:02:30 +0000</pubDate><guid>https://linkall.pub/blog/pomodoro-technique/index.html</guid><description>「時間」一直都是人生當中的一個重要課題，但因為生活當中的事情太多，這些事情一直都在分散我們的注意力，導致我們能專注的機會越來越少，而想要成功，往往離不開高度的專注力。 近年來，就出現了一種適合時間管理的好工具：「番茄工作法」，利用切割工作時間的方式，訓練我們的專注力，並有效提高我們的工作效率！[TOC]
創始人及由來 法蘭西斯科．西里洛 (Francesco Cirillo) 在 1980 年代創造出「番茄鐘工作法」 ，原文為 Pomodoro Technique，Pomodoro 在義大利文中為「番茄」的意思。
當時的他為了要準備考試，需要念完三本書，但因為環境干擾因素太多，以至於讓他很容易分心，遲遲無法好好念書。
不過，他無意間發現到廚房裡有一個**「番茄鐘計時器」**，他透過使用這個番茄鐘，讓心情平靜不少，並提高了許多專注力，好好專心看書，得以讓他通過考試。
他在想，為什麼這個番茄鐘會這麼有效？有沒有一個合適的設定時間？每個番茄鐘之間需要間隔多久？一天可以有多少個番茄鐘時段？
後來，他也把這套時間管理法傳授給別人，並且把這個番茄工作法系統化，經過多次的實驗與驗證，他得到的結論是，工作 25 分鐘，間隔 5 分鐘，是最理想、效率較高的一種方式。
現在也有很多認會把「番茄鐘工作法」這套時間管理法，簡稱為「番茄工作法」，所以接下來都會使用這個簡稱。
五個階段 番茄工作法，簡單來說可分為五個階段：計劃、追蹤、記錄、分析與可視化。
**計劃：**計劃一天內要做的事 **追蹤：**收集行動的相關數據 **記錄：**將整天收集下來的數據記錄歸檔 **分析：**將每次的數據分析並轉化成資訊 **可視化：**透過資訊可視化，進行調整改善 具體步驟 Step 1 設定任務 預先設定好你想要完成的事情或是任務，無論大事或小事，可以用 「清單」 的方式條列出來。
Step 2 設定番茄鐘 設定你的番茄鐘，也就是你的工作時間，通常為 25 分鐘，除了傳統的番茄鐘，你也可以使用 APP 或是任何一種計時器。另外，計算一下你的每個任務，需要花費多少個番茄鐘。
Step 3 專注做事 一旦開始工作或是執行任務時，想辦法不被干擾，全神貫注，直到完成你的工作。
Step 4 做記號 25 分鐘過去之後，不管你的工作有沒有完成，都先暫停一下，並且在任務清單上**「做個記號」**。 例如：打勾、劃線、畫個番茄。
Step 5 短暫休息 做完記號就可以休息個 5 分鐘，這短短的 5 分鐘，可以進行一些輕鬆的活動，只要跟工作無關的都可以。 例如：上廁所、喝水、身體伸展、起身走一走…等等。
Step 6 休息 15-30 分鐘 上述 1 ~ 5 的步驟【25 min 番茄鐘+ 5 min 休息】為一個小循環，每次短暫休息 5 分鐘之後，繼續進行下一個番茄鐘，通常連續 4 個番茄鐘，也差不多兩小時過去了，就可以讓自己休息比較長的時間，大約為 15 ~ 30 分鐘。</description></item><item><title>如何提高工作效率？【艾維利時間管理法】５個步驟，世界公認簡單又有效的方法！</title><link>https://linkall.pub/blog/how-to-improve-work-efficiency-by-using-the-ivy-lee-method/index.html</link><pubDate>Sat, 04 Sep 2021 19:25:46 +0000</pubDate><guid>https://linkall.pub/blog/how-to-improve-work-efficiency-by-using-the-ivy-lee-method/index.html</guid><description>覺得自己工作沒效率嗎？是不是很多工作，都要花相當大的時間精力去完成呢？每個人的時間都是 24 個小時，總是有人做事效率特別快，是不是有什麼訣竅，還是天賦的差異？ 其實工作要有效率並不難，而且世界上有一個公認好用的方式，「艾維利時間管理法」，已經被使用超過 1 個世紀。這篇文章帶你來了解。名稱 中文：艾維利時間管理法 英文：Ivy Lee Time Management Act / The Ivy Lee Method
由來 1918 年，當時美國有一間大型鋼鐵公司 (Bethlehem Steel Corporation)，總裁是 Charles M. Schwab 施瓦布，他也是當時最有錢的富人之一。有一天 Schwab 想要提升公司的團隊工作效率，邀請了當時有名的生產力顧問艾維利 (Ivy Lee)，來跟公司的人開會。
艾維利本身也是一名成功的商人，艾維利要求跟每位公司的高管做 15 分鐘的會談，而且當下不索取費用，只建議施瓦布檢視接下來三個月的成效。如果方法有效，再給艾維利一張支票，給這個方法兌現一個適當的費用。
之後三個月，公司的執行團隊按照艾維利提供的方法執行，施瓦布對工作進展感到很滿意，最後就給了艾維利一張價值 $25,000 美元的支票。
1918 年 $25,000 的支票，相當於 2015 年 400,000 的支票。
艾維利時間管理法 # 5 個詳細步驟 在每個工作日結束之後，寫下 6 項你明天最需要完成的事情或任務，別寫超過 6 項。 按照他們的重要性，以數字排列它們的順序，寫出優先列表。 明天的時候，優先完成第 1 個任務，直到第 1 個任務完成，再進行第 2 個任務。 用相同的方式處理其他任務。一天結束之後，將當天未完成的任務移至隔天的 6 項任務列表當中。 每個工作日都重複上面 4 個步驟。 # 英文版 At the end of each work day, write down the six most important things you need to accomplish tomorrow.</description></item></channel></rss>